　 天主教**太原教区**（Archidioecesis
Taeiüenensis）是[天主教在中国](../Page/天主教.md "wikilink")[山西省建立的最大的一个教区](../Page/山西省.md "wikilink")。

## 历史

山西最早传入天主教的地方是南部的[绛州](../Page/新绛.md "wikilink")，1620年，意大利、比利时[耶稣会士](../Page/耶稣会.md "wikilink")[艾儒略](../Page/艾儒略.md "wikilink")、[金尼阁](../Page/金尼阁.md "wikilink")、[高一志陆续来到那里传教](../Page/高一志.md "wikilink")。1633年，高一志派遣金弥格来到省会太原。1696年，山西设立了代牧区，但由于禁教等原因，1716年与陕西合为一教区，直到1844年山西才再次成为独立的教区。

1876年，意大利[方济各会士](../Page/方济各会.md "wikilink")[艾士杰被祝圣为副主教](../Page/艾士杰.md "wikilink")，辅助年老体弱的江类思主教。他修建了洞儿沟方济各会院、阪泉山圣母堂，以及圪潦沟、六合村等处大小圣堂60余处，创办了修道院、修女院、育婴院、学校等，开辟了许多新的堂区，如临县、方山、离石、中阳等，许多地方如平定、朔州等教友人数日增，教务日益兴隆。且又善于理财，在城乡各处广置田地房屋，使教区财政不虞匮乏。

1890年，山西划分为南北两境教区，山西北境代牧区的主教座堂设在太原，有教友13000余人，山西南境代牧区的主教座堂设在潞安（长治），有教友9000余人。1891年，江类思主教去世，[艾士杰正式成为山西北境代牧区的主教](../Page/艾士杰.md "wikilink")。到1900年太原教区教友总数达17000余人，外籍神父10人，国籍神父21人，外籍修女7名，修道生37名，大小圣堂200余座。

1900年7月9日，庚子之乱中，艾士杰主教、富格辣副主教，雷体仁、德奥理2位神父，安助理修士，五名修道生，七名外籍修女，九名服役教徒，共26人，均在山西巡抚衙门前被杀殉道，主教座堂及教会所有房屋，全毁于火。太原教区被杀的教友有2000余人。1946年11月24日，被教宗比约十二世宣为真福。2000年10月1日，教宗若望保禄二世将他们与百余位中华殉道真福册封为圣人。

1902年7月，凤朝瑞由汉口调来太原任主教，重整教区，相继新建了太原总堂，修道院、修女院及其它许多圣堂。

1923年，太原教区分出[大同教区](../Page/大同教区.md "wikilink")，属比利时[圣母圣心会管理](../Page/圣母圣心会.md "wikilink")，首位主教为高东升。

1926年，太原教区分出国籍主教管理的[汾阳教区](../Page/汾阳教区.md "wikilink")（首任主教为陈国砥）和德国方济会管理的[朔州教区](../Page/朔州教区.md "wikilink")（首任主教为俞广仁）。

1932年，太原教区分出榆次教区，属意大利方济会管理，首任主教为富济才。

## 现状

1980年，按国家新的行政区域，将太原教区调整为太原市的行政区域，即杏花岭、迎泽、万柏林、尖草坪、小店、晋源六区及清徐、阳曲、娄烦三县和古交市。太原教区现有25个堂区，圣堂及祈祷所一百余座，神职人员六十余人，修女30人，教友人数约10万。

## 历任主教

  - 额我略·[艾士杰](../Page/艾士杰.md "wikilink")（1891-1900）
      - 方济各·[富格辣](../Page/富格辣.md "wikilink")（助理主教，1900年7月9日与艾主教一同致命）
  - 亚加彼多·[凤朝瑞](../Page/凤朝瑞.md "wikilink")（1902-1910，1916-1940）
  - 欧日溺·[希贤](../Page/希贤.md "wikilink")（1910-1916）
  - [李路加](../Page/李路加.md "wikilink")（1940-1951）
  - 若翰·[郝鼐](../Page/郝鼐.md "wikilink")（教区署理1951-1958）
  - 保禄·[李德华](../Page/李德华.md "wikilink")（教区署理，后自选自圣为主教 1958-1966）
  - [文都辣·张信](../Page/张信_\(主教\).md "wikilink")（1981-1994）
  - 西尔物斯德勒·[李建唐](../Page/李建唐.md "wikilink")（1994-）
      - 保禄·孟宁友（2010年9月16日祝圣为助理主教）

## 教堂

  - [太原圣母无染原罪主教座堂](../Page/太原圣母无染原罪主教座堂.md "wikilink")（解放路350号）
  - 杏花岭区
      - 杨家峪乡淖马天主堂
      - 西涧河天主堂　
      - 东涧河天主堂　 所属圣堂：长沟天主堂、水沟天主堂、耿家庄天主堂
  - 万柏林区
      - 圪潦沟天主堂　 所属圣堂 : 小石河天主堂、大岩天主堂、王家庄村
      - 因铭乡风声河天主堂　 所属堂口：北寒村天主堂、西山矿区、河龙湾天主堂
      - 小井峪乡[南社天主堂](../Page/南社天主堂.md "wikilink")（新建罗马式大堂）　
        所属堂口：东社天主堂、下庄天主堂
      - 和平南路沙沟天主堂 所属堂口：神堂沟天主堂、武家庄村
  - 尖草坪区
      - 新城乡北固碾天主堂　 所属堂口：北张、赵庄、芮城天主堂
      - 阳曲镇峰西天主堂　 所属堂口：风格梁、西岗
      - 阳曲镇天主堂　 所属堂口：棋子山、黄花园、司土窊(司徒洼)、北山头、郭家窑
  - 小店区
      - 刘家堡乡西柳林天主堂　 所属堂口：东蒲村、三贤、梁家庄村、南格祈祷所、东里解村
      - 平阳路杨家堡天主堂 所属堂口：西温庄、高中大村、小店、宋环、薛店等村
  - 晋源区
      - 洞儿沟[七苦山圣母堂](../Page/七苦山圣母堂.md "wikilink") （新建的中式七苦圣母大殿）
      - 姚村乡洞儿沟露德圣母堂　 所属堂口：下固驿村、上固驿村、南峪村
      - 姚村天主堂　 所属堂口：高家堡、田村、枣元头、北邵村
      - 五府营天主堂　 所属堂口：古城营、晋源、王郭张
  - 清徐县
      - [六合村天主堂](../Page/六合村大教堂.md "wikilink")（六合村有教友近七千人，几乎是全国最大的教友村）所属堂口
        : 东青堆、南青堆、温南社、小东社村
      - 大北村天主堂 所属堂口：南营、方山口、西关西高白村
      - 王答乡红城天主堂　 所属堂口：桃花营、王坊、良隆
  - 阳曲县
      - 东黄水镇[阪泉山天神之后博俊古辣圣殿](../Page/阪泉山天神之后博俊古辣圣殿.md "wikilink")（朝圣地）
      - 东黄水镇红沟天主堂　 所属堂口：坪塘窳、王家垴、三堰、东岗
      - 东黄水镇河上嘴天主堂　 所属堂口：牛家滩、吉家岗、石沟东、黄寨
      - 东黄水镇西洛阴天主堂　 所属堂口：水泉沟、大泉沟、王文岭、北岗
      - 侯村天主堂 所属堂口：石城、西庄、大碾沟
      - 侯村乡尧尚天主堂　 所属堂口：西黄水、会沟
  - 娄烦县
      - 米山谷镇乡柴厂天主堂　 所属堂口：下石村、马家庄、岔儿上、潘家庄
  - 古交市
      - 岔口乡前庄天主堂 所属堂口：提只头、雁门地区、姬家、营立村、关头村、五里铺村、寨底村、庄村、中社村、宋家庄

## 參考文獻

[Category:中國天主教教區](../Category/中國天主教教區.md "wikilink")
[Category:山西天主教](../Category/山西天主教.md "wikilink")